\documentclass{article}
\usepackage{polski}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[scale=0.72]{geometry}
\setlength\parindent{0pt}

\title{%
  Zaawansowane architektury procesorów - projekt \\
  Konwersja obrazu RGB na skalę szarości z wykorzystaniem jednostki wektorowej NEON procesora ARM \\
  \large Prowadzący - mgr inż. Grzegorz Mazur
}
\author{Tomasz Nowak}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section{Temat projektu}
Konwersja obrazu RGB na skalę szarości z wykorzystaniem jednostki wektorowej NEON (procesor ARMv7 na Raspberry Pi 2B+).

\section{Opis struktury projektu}
Projekt składa się z następujących plików:
\begin{itemize}
    \item{asm.s - implementacja funkcji asemblerowej rgb\_to\_gray, realizującej główną funkcjonalność programu.}
    \item{main.c - zawiera główną funkcję programu (main), implementację prostego konsolowego interfejsu użytkownika, a także funkcję rgb\_to\_gray\_c, która realizuje te same operacje co funkcja asemblerowa rgb\_to\_gray (napisana aby porównać wyniki i czas działania z funkcją asemblerową).}
    \item{stb\_image.h, stb\_image\_write.h - jednoplikowe biblioteki do odczytu/zapisu obrazów\newline{}(\href{https://github.com/nothings/stb}{https://github.com/nothings/stb}).}
    \item{stb\_image.c - plik dołączający stb\_image.h, stb\_image\_write.h wraz z makrem STB\_IMAGE\_IMPLEMENTATION (dzięki temu biblioteki nie są ponownie kompilowane po każdej zmianie w main.c).}
    \item{Makefile.}
    \item{Pliki binarne (wg konfiguracji w Makefile - zapisywane w katalogu build, ale można to zmienić).}
    \item{Pliki obrazów (wejściowych - kolorowe, w dowolnym z formatów wspieranych przez stb\_image oraz wyjściowe - w formacie png).}
\end{itemize}

\section{Sposób uruchamiania programu}
Ze względu na funkcję asemblerową, program nie jest przenośny. 
Kompilacja (wymagany kompilator i asembler GNU):
\begin{lstlisting}
mkdir build
make
\end{lstlisting}
Konfiguaracja w Makefila zakłada kompilację na procesorze docelowym - ARMv7 z jednostką wektorową NEON. 
Uruchamianie - program przyjmuje następujące argumenty (poza ścieżką do pliku wykonywalnego - domyślnie build\textbackslash convert\_to\_gray):
\begin{itemize}
    \item{Rodzaj funkcji użytej do przekształcenia obrazu: -a (asemblerowa) albo -c (w C).}
    \item{Ścieżka do obrazu wejściowego.}
    \item{Ścieżka do obrazu wyjściowego (uwaga - bez względu na rozszerzenie pliku, obraz będzie zapisany w formacie png).}
\end{itemize}

\section{Opis algorytmu}
Funkcja asemblerowa ma następującą sygnaturę:
\begin{lstlisting}
void rgb_to_gray(void *dst, void *src, size_t pixels_number)
\end{lstlisting}
Przy czym src może być takie samo jak dst - wtedy 1/3 danych wejściowych zostanie nadpisana. Potrzebna jest tylko liczba pikseli, a nie wymiary obrazu, ponieważ każdy piksel jest przetwarzany niezależnie.\newline{}\newline{}
Ogólna idea zmiany koloru jest prosta - wynikowy piksel ma wartość będącą średnią ważoną składowych RGB piksela wejściowego. Wagi zostały dobrane zgodnie z tym, jak ludzkie oko postrzega jasność poszczególnych barw - czerwony $\frac{77}{256}$ zielny $\frac{151}{256}$, niebieski $\frac{28}{256}$ (wybór dokładnych wartości jest arbitralny, ważne żeby kolor zielony miał największą wagę, niebieski - najmniejszą). Wybrano ułamki o mianowniku 256 aby umożliwić łatwe obliczenia stałopozycyjne - wagi poszczególnych składowych w programie to odpowiednio 77, 151, 28, a następnie wynik jest dzielony przez 256 (przesuwany o 8 bitów prawo).\newline{}\newline{}
Wektoryzacja przebiega następująco. Początkowo 64-bitowe rejestry {d0-d2} są wypełniane 8-bitowymi stałymi - wagami poszczególnych kolorów (8 takich samych wag na jeden rejestr) - instrukcja \textbf{vld1.8} wywołana z rejestrem adresującym przygotowany wcześniej obszar danych statycznych. Główna pętla wektorowa wykonuje się (liczba pikseli >> 3) razy. Kolejne operacje to:
\begin{itemize}
    \item{\textbf{vld3.8      \{d3-d5\}, [rejestr wskazujący na dane wejściowe]!} - ta instrukcja "rozpakowuje" 3-bitowe struktury opisujące kolejne piksele tak, że do rejestru d3 trafiają wszystkie składowe czerwone, do d4 - zielone, do d5 - niebieskie. Ponadto, zawartość rejestru adresującego jest odpowiednio zwiększana (przez ! na końcu).}
    \item{\textbf{vmull.u8    q3, d0, d3} - wymnożenie 8 składowych czerwonych przez odpowiednie wagi i zapisanie ośmiu 16-bitowych wyników w 128-bitowym rejestrze q3 (nie q0 / q1 / q2, ponieważ pokrywają się one z rejestrami odpowiednio d0, d1 / d2, d3 / d4, d5).}
    \item{\textbf{vmlal.u8    q3, d1, d4} - wymnożenie składowych zielonych i \textbf{akumulacja (dodanie)} do wyniku poprzedniego mnożenia.}
    \item{\textbf{vmlal.u8    q3, d2, d5} - analogicznie dla składowych niebieskich.}
    \item{\textbf{vshrn.u16   d6, q3, \#8} - przesunięcie ośmiu 16-bitowych wyników o 8 w prawo (dzielenie przez 256 - normalizacja wyniku), obcięcie wyniku do dolnych 8 bitów i zapisanie ośmiu 8-bitowych wyników w rejestrze d6 (nadpisując część q3, ale to nieistotne, ponieważ q3 będzie wypełniane od nowa w kolejnej iteracji).}
    \item{\textbf{vst1.8      \{d6\}, [rejestr wskazujący na dane wyjściowe]!} - zapisanie ośmiu 8-bitowych wyników (pikseli w skali szarości) i odpowiednie zwiększenie zawartości rejestru adresującego (przez ! na końcu).}
\end{itemize}
Po pętli wektorowej, jeśli jest taka konieczność, jest pętla wypełniająca (już pojedynczo) pozostałe piksele (maksymalnie 7 iteracji).

\section{Napotkane trudności}
Projekt pod względem złożoności był bardzo mały, a pod względem algorytmicznym - prosty. Największym wyzwaniem były trudności technicznie:
\begin{itemize}
    \item{Raspberry Pi początkowo się nie bootowało. Kupienie nowego zasilacza nic nie zmieniło. Okazało się, że był problem z kartą pamięci - użycie innej karty pamięci pomogło.}
    \item{Zapoznanie się z częścią dokumentacji architektury ARM (szczególnie pomocny był skrót z opisem poszczególnych instrukcji - \textit{Arm Assembler Reference}) oraz asemblera GNU.}
\end{itemize}

\section{Testowanie}
Oprócz testowania "intuicyjnego" (wywołujemy program na zadanym obrazie i wizualnie oceniamy, czy obraz wynikowy to rzeczywiście obraz wejściowy w skali szarości), porównywałem wyniki działania funkcji rgb\_to\_gray (asemblerowej) i rgb\_to\_gray\_c (w C). Początkowo wyniki były różne dla obrazów o liczbie pikseli niepodzielnej przez 8, ale po poprawieniu końcowej niewektorowej pętli w asemblerze (etykieta remaining\_bytes\_loop), wyniki były takie same.\newline{}\newline{}
Testowanie wydajności - bardzo prosty, mało dokładny test - wywołanie programu z poleceniem systemowym time, mierzącym czas wykonania programu. Różnice mięczy C a asemblerem jest niewielka, ale wynika to z tego, że większość czasu działania programu to konwersja tablicy bajtów na obraz png i zapis tego obrazu to pliku, a nie sama zamiana rgb - skala szarości. Przykładowo, dla obrazu o rozmiarze 2278716 pikseli czasy działania ("user"):
\begin{itemize}
    \item{Z funkcją w C (kompilacja bez optymalizacji) - około 1.6s.}
    \item{Z funkcją w C (kompilacja z -03 -march=native) - około 1.5s.}
    \item{Z funkcją w asemblerze - około 1.44s.}
\end{itemize}
Sprawdziłem też kod asemblerowy powstały po kompilacji funckji w C z optymalizacją - są usprawnienia takie jak przesunięcie bitowe zamiast dzielenia przez 256, ale nie ma instrukcji wektorowych. Wniosek - w pewnych zastosowaniach ręczna implementacja operacji wektorowych może poprawić wydajność programu, ale problem rozwiązywany w tym projekcie był zbyt prosty - wywołania funkcji z stb\_image trwały znacznie dłużej niż sama zamiana kolorów obrazu.

\end{document}

